[
    {
      "year": 2024,
      "topic": "14.在横线处填写作品原句。要求:字迹清晰。(共2分)",

      "question": "春光旖旎,佳客临门,杜甫诗兴盎然:“舍南舍北皆春水,但见群鸥日日来。_____________, _____________。”",

      "reference_answer": "花径不曾缘客扫，蓬门今始为君开"
    },
    {
      "year": 2024,
      "topic": "14.在横线处填写作品原句。要求:字迹清晰。(共2分)",

      "question": "优美的神话传说常成为诗人灵感的来源，如秦观《鹊桥仙》:“柔情似水，_____________, _____________!”",

      "reference_answer": "佳期如梦，忍顾鹊桥归路"
    },
    {
      "year": 2024,
      "topic": "14.在横线处填写作品原句。要求:字迹清晰。(共2分)",

      "question": "孔子重视从心理角度阐说君子人格。《论语》曰:“知者不惑，_____________, _____________。”",

      "reference_answer": "仁者不忧，勇者不惧"
    },
    {
      "year": 2024,
      "topic": "14.在横线处填写作品原句。要求:字迹清晰。(共2分)",

      "question": "《史记·屈原贾生列传》认为,《离骚》兼具《国风》和《小雅》的情感特点,其中《国风》是“____________”,《小雅》是“_____________”。",

      "reference_answer": "乐而不淫，哀而不伤"
    },
    {
      "year": 2023,
      "topic": "15．在横线处填写作品原句。(2分)",

      "question": "宋代爱国名将宗泽因朝廷掣肘，没有机会北渡黄河与金兵作战。相传他在临终之际慨叹壮志未酬，仍在吟咏杜甫《蜀相》中的名句“ ， ”。",

      "reference_answer": "出师未捷身先死，长使英雄泪满襟"
    },
    {
      "year": 2023,
      "topic": "15．在横线处填写作品原句。(2分)",

      "question": "绍兴很多桥的命名都有典故。“题扇桥”相传是王羲之为卖扇老妪题扇的地方，“杏卖桥”则得名于陆游《临安春雨初霁》的诗句“ ， ”。",

      "reference_answer": "小楼一夜听春雨，深巷明朝卖杏花"
    },
    {
      "year": 2023,
      "topic": "15．在横线处填写作品原句。(2分)",

      "question": "古人对道德修养的追求可以达到高度审美化的境界。《论语》中“莫春者，春服既成，冠者五六人，童子六七人，浴乎沂， ， ”的场景便是生动的例子。",

      "reference_answer": "风乎舞雩，咏而归"
    },
    {
      "year": 2023,
      "topic": "15．在横线处填写作品原句。(2分)",

      "question": "苏洵在《六国论》中将六国灭亡的原因归结为“弊在赂秦”，进而阐释说：“然则诸侯之地有限，暴秦之欲无厌， ， ”。",

      "reference_answer": "奉之弥繁，侵之愈急"
    },
    {
      "year": 2022,
      "topic": "14.在横线处填写作品原句。(2分)）",

      "question": "诗歌之妙在言有尽而意无穷。李商隐就善于表现含蓄蕴藉之美，如《锦瑟》中间两联：“庄生晓梦迷蝴蝶，望帝春心托杜鹃。_______，_______。”",

      "reference_answer": "沧海月明珠有泪 蓝田日暖玉生烟"
    },
    {
      "year": 2022,
      "topic": "14.在横线处填写作品原句。(2分)）",

      "question": "姜夔在《扬州慢》中描写了兵乱后扬州的沧桑变化：“_______，_______。自胡马窥江去后，废池乔木，犹厌言兵。”",

      "reference_answer": "过春风十里 尽荠麦青青"
    },
    {
      "year": 2022,
      "topic": "14.在横线处填写作品原句。(2分)）",

      "question": "近代以来，中华民族饱受列强欺凌，因此绝不会将自己曾经遭受的苦难强加给其他国家与民族，正如《论语》所谓：“_______，_______。”",

      "reference_answer": "己所不欲 勿施于人"
    },
    {
      "year": 2022,
      "topic": "14.在横线处填写作品原句。(2分)）",

      "question": "每个人都难免有自己的知识盲区，遇到不懂的领域，应该虚心听取专业人士的意见，正如《师说》所谓：“_______，_______。",

      "reference_answer": "闻道有先后 术业有专攻"
    },
    {
      "year": 2021,
      "topic": "15. 在横线处填写作品原句。",

      "question": "古代贬谪之地往往环境艰苦，白居易在《琵琶行》中这样描述谪居浔阳生活：“__________________，__________________。其间旦暮闻何物？杜鹃啼血猿哀鸣。”",

      "reference_answer": "住近湓江地低湿 黄芦苦竹绕宅生"
    },
    {
      "year": 2021,
      "topic": "15. 在横线处填写作品原句。",

      "question": "古代诗人多有对“乐”的独到体会。欧阳修贬滁州，于山林间感慨“禽鸟知山林之乐，而不知人之乐；__________________，__________________”。",

      "reference_answer": "人知从太守游而乐 而不知太守之乐其乐也"
    },
    {
      "year": 2021,
      "topic": "15. 在横线处填写作品原句。",

      "question": "宋初道士陈抟，字图南，号扶摇子，其名、字、号都出自《庄子·逍遥游》。其名与号出自“__________________”，其字出自“__________________”。",

      "reference_answer": "抟扶摇而上者九万里，而后乃今将图南"
    },
    {
      "year": 2021,
      "topic": "15. 在横线处填写作品原句。",

      "question": "骨气是人之脊梁，李白“__________________，__________________”的傲岸，郑板桥“千磨万击还坚劲，任尔东西南北风”的坚毅，都是骨气的表现。",

      "reference_answer": "安能摧眉折腰事权贵 使我不得开心颜"
    },
    {
      "year": 2020,
      "topic": "16.在横线处填写作品原句。(共2分)",

      "question": "《庄子》所描绘的大鹏形象富于浪漫色彩：“鹏之背，不知其几千里也； ， 。”",

      "reference_answer": "怒而飞，其翼若垂天之云"
    },
    {
      "year": 2020,
      "topic": "16.在横线处填写作品原句。(共2分)",

      "question": "古人常常把酒吟诗，如苏轼在黄州赤壁“举酒属客， ， 。”",

      "reference_answer": "诵明月之诗，歌窈窕之章"
    },
    {
      "year": 2020,
      "topic": "16.在横线处填写作品原句。(共2分)",

      "question": "小张最近天天加班，早起晚睡。她借用《诗经》中的名句来调侃这种生活状态：“ ，\n。”",

      "reference_answer": "夙兴夜寐，靡有朝矣"
    },
    {
      "year": 2020,
      "topic": "16.在横线处填写作品原句。(共2分)",

      "question": "在学校运动会上，你的同学竭尽全力却未能夺得冠军，他深感遗憾。你用王安石的话“ ， 。”来安慰他。",

      "reference_answer": "尽吾志也而不能至者，可以无悔矣"
    },
    {
      "year": 2019,
      "topic": "16．在横线处填写作品原句。(2分)）",

      "question": "陆游看见沈园的桃花，思绪万千：“桃花落，闲池阁。          ，          。”",

      "reference_answer": "山盟虽在 锦书难托"
    },
    {
      "year": 2019,
      "topic": "16．在横线处填写作品原句。(2分)）",

      "question": "唐人多爱牡丹，宋人多爱梅，周敦颐却独爱莲：“          ，          ，香远益清，亭亭净植。”",

      "reference_answer": "中通外直 不蔓不枝"
    },
    {
      "year": 2019,
      "topic": "16．在横线处填写作品原句。(2分)）",

      "question": "有一位学者，化用陶渊明诗文中的“          ，          ”，将自己狭小的书斋命名为“容安斋”。",

      "reference_answer": "倚南窗以寄傲 审容膝之易安"
    },
    {
      "year": 2019,
      "topic": "16．在横线处填写作品原句。(2分)）",

      "question": "有些同学在阅读经典时，只摘抄妙语警句，而不注重领会思想、汲取智慧。用俗话来说，这叫“捡了芝麻丢了西瓜”。用古诗文名句来说，可谓“          ，          ”。",

      "reference_answer": "小学而大遗 吾未见其明也"
    },
    {
      "year": 2018,
      "topic": "17．在横线处填写作品原句。(2分)）",

      "question": "陶渊明是很多古代诗人的偶像。《归园田居》（其一）写出了很多人的心声：“户庭无尘杂，虚室有余闲。 ， 。”",

      "reference_answer": "久在樊笼里 复得返自然"
    },
    {
      "year": 2018,
      "topic": "17．在横线处填写作品原句。(2分)）",

      "question": "“表”是一种应用文体，不容易写出真情实感。李密《陈情表》却写得极为感人：“臣无祖母， ；祖母无臣， 。”",

      "reference_answer": "无以至今日 无以终余年"
    },
    {
      "year": 2018,
      "topic": "17．在横线处填写作品原句。(2分)）",

      "question": "古人送别，常在渡口码头。比如白居易《琵琶行》：“主人下马客在船，举酒欲饮无管弦。 ， 。”",

      "reference_answer": "醉不成欢惨将别 别时茫茫江浸月"
    },
    {
      "year": 2018,
      "topic": "17．在横线处填写作品原句。(2分)）",

      "question": "你所在的中学举办隆重的校庆典礼，邀请了很多校友、家长参加。你作为学生代表向来宾致欢迎辞，其中要引用两句古代诗文。请填写恰当的句子。\n金秋十月，天高云淡。今天大家齐聚一堂，真可谓“ ， ”。请允许我代表全体在校同学，对各位嘉宾的到来表示热烈的欢迎！",

      "reference_answer": "群贤毕至 少长咸集"
    },
    {
      "year": 2017,
      "topic": "18.在横线上填写作品原句。（6分）",

      "question": "本诗描绘的是巴峡风俗，而陶渊明《归园田居》描绘的则是田园风光，其诗云：“_______，________。狗吠深巷中，鸡鸣桑树颠。”",

      "reference_answer": "暧暧远人村 依依墟里烟"
    },
    {
      "year": 2017,
      "topic": "18.在横线上填写作品原句。（6分）",

      "question": "本诗写到了登高望远，王勃《滕王阁序》中也有登高望远的语句：“披绣闼，俯雕甍，_______，________。”",

      "reference_answer": "山原旷其盈视 川泽纡其骇瞩"
    },
    {
      "year": 2017,
      "topic": "18.在横线上填写作品原句。（6分）",

      "question": "本诗与辛弃疾《菩萨蛮》同为游记之作，辛词云：“青山遮不住，毕竟东流水。________，_________。”",

      "reference_answer": "江晚正愁予 山深闻鹧鸪"
    },
    {
      "year": 2016,
      "topic": "18．在横线上填写作品原句。（6分）",

      "question": "陆游在诗中称西村为“小桃源”，使人联想到《桃花源记》，其中有： ， ，有良田美池桑竹之属： ， 。",

      "reference_answer": "土地平旷，屋舍俨然，阡陌交通，鸡犬相闻"
    },
    {
      "year": 2016,
      "topic": "18．在横线上填写作品原句。（6分）",

      "question": "追忆往事，是陆游诗歌中常有的内容，如《书愤》一诗中“ ， ”一联，就是对抗金历史的回忆。",

      "reference_answer": "楼船夜雪瓜洲渡，铁马秋风大散关"
    },
    {
      "year": 2016,
      "topic": "18．在横线上填写作品原句。（6分）",

      "question": "《西村》是一首律诗，中间两联是对仗的。杜甫《登高》中也有两联是对仗的，请写出其中一联。\n， 。",

      "reference_answer": "无边落木萧萧下，不尽长江滚滚来"
    },
    {
      "year": 2015,
      "topic": "18.在横线处填写作品原句。(2分)",

      "question": "古代文人常常喜欢“啸咏”，除了本词中的醉翁，陶渊明也曾写到：“________，________。聊乘化以归尽，乐夫天命复奚疑！”（《归去来兮辞》）",

      "reference_answer": "登东皋以舒啸，临清流而赋诗"
    },
    {
      "year": 2015,
      "topic": "18.在横线处填写作品原句。(2分)",

      "question": "这首词与欧阳修《醉翁亭记》有密切关联。词中“惟翁醉中知其天”“醉翁啸咏，声和流泉”，呼应了《醉翁亭记》中 “醉翁之意不在酒，在乎山水之间也”“________，________”等寄情山水的名句。",

      "reference_answer": "山水之乐，得之心而寓之酒也"
    },
    {
      "year": 2014,
      "topic": "三、本大题共1小题，共11分。\n14．在横线处填写作品原句。(2分)）",

      "question": "《滕王阁序》中描绘落霞与孤鹜齐飞、秋水共长天一色的诗句是“ ， ”。",

      "reference_answer": "落霞与孤鹜齐飞 秋水共长天一色"
    },
    {
      "year": 2014,
      "topic": "三、本大题共1小题，共11分。\n14．在横线处填写作品原句。(2分)）",

      "question": "杜甫《春望》中，借鸟儿、花儿表达伤感之情的诗句是“ ， ”。",

      "reference_answer": "感时花溅泪 恨别鸟惊心"
    },
    {
      "year": 2014,
      "topic": "三、本大题共1小题，共11分。\n14．在横线处填写作品原句。(2分)）",

      "question": "人们常用李白《行路难》（其一）中的诗句“ ， ”来表达对理想的执着追求。",

      "reference_answer": "长风破浪会有时 直挂云帆济沧海"
    },
    {
      "year": 2013,
      "topic": "13.在横线处写出诗文原句(限选其中4道题)",

      "question": "_______,________，匪来贸丝，来即我谋。(《诗经·氓》)",

      "reference_answer": "氓之蚩蚩 抱布贸丝"
    },
    {
      "year": 2013,
      "topic": "13.在横线处写出诗文原句(限选其中4道题)",

      "question": "秦爱纷奢，人亦念其家，_______,________。(杜牧《阿房宫赋》)",

      "reference_answer": "奈何取之尽锱铢 用之如泥沙"
    },
    {
      "year": 2013,
      "topic": "13.在横线处写出诗文原句(限选其中4道题)",

      "question": "句读之不知，惑之不解，或师焉，或不焉______,_______。(韩愈《师说》)",

      "reference_answer": "小学而大遗 吾未见其明也"
    },
    {
      "year": 2013,
      "topic": "13.在横线处写出诗文原句(限选其中4道题)",

      "question": "挟飞仙以遨游，抱明月而长终，_________,___________。(苏轼《前赤壁赋》)",

      "reference_answer": "知不可乎骤得 托遗响于悲风"
    },
    {
      "year": 2013,
      "topic": "13.在横线处写出诗文原句(限选其中4道题)",

      "question": "梧桐更兼细雨，到黄昏，点点滴滴。_________,__________。(李清照《声声慢》)",

      "reference_answer": "这次第 怎一个愁字了得"
    },
    {
      "year": 2012,
      "topic": "13．在横线处写出诗文原句（限选其中4道题）。(2分)",

      "question": "故木受绳则直，金就砺则利，君子＿＿＿＿＿＿＿，则＿＿＿＿＿＿。（《荀子．劝学》）",

      "reference_answer": "博学而日参省乎己，则知明而行无过矣"
    },
    {
      "year": 2012,
      "topic": "13．在横线处写出诗文原句（限选其中4道题）。(2分)",

      "question": "城阙辅三秦，＿＿＿＿＿＿＿。与君离别意，＿＿＿＿＿＿＿＿＿。（王勃《送杜少府之任蜀州》）",

      "reference_answer": "风烟望五津，同是宦游人"
    },
    {
      "year": 2012,
      "topic": "13．在横线处写出诗文原句（限选其中4道题）。(2分)",

      "question": "好雨知时节，当春乃发生。＿＿＿＿＿＿＿＿，＿＿＿＿＿＿＿。（杜甫（春夜喜雨））",

      "reference_answer": "随风潜入夜，润物细无声"
    },
    {
      "year": 2012,
      "topic": "13．在横线处写出诗文原句（限选其中4道题）。(2分)",

      "question": "山不在高，有仙则名，水不在深，有龙则灵。＿＿＿＿＿，＿＿＿＿＿＿。（刘禹锡《陋室铭》）",

      "reference_answer": "斯是陋室，惟吾德馨"
    },
    {
      "year": 2012,
      "topic": "13．在横线处写出诗文原句（限选其中4道题）。(2分)",

      "question": "我闻琵琶已叹息，又闻此语重唧唧。＿＿＿＿＿＿＿，＿＿＿＿＿＿。（白居易《琵琶行》）",

      "reference_answer": "同是天涯沦落人，相逢何必曾相识"
    },
    {
      "year": 2012,
      "topic": "13．在横线处写出诗文原句（限选其中4道题）。(2分)",

      "question": "夫夷以近，           ；险以远，         。（王安石《游褒禅山记》）",

      "reference_answer": "则游者众，则至者少"
    },
    {
      "year": 2011,
      "topic": "11．在横线处写出诗文原句（限选其中4道题）。(2分)",

      "question": "莫春者，                   ，冠者五六人，童子六七人，              ，风乎舞雩，咏而归。                  （《论语·子路、曾暂、冉有、公西华侍坐》）",

      "reference_answer": "春服既成，浴乎沂"
    },
    {
      "year": 2011,
      "topic": "11．在横线处写出诗文原句（限选其中4道题）。(2分)",

      "question": "鹏之徒于南冥也，                ，                   ，去以六月息者也。（《庄子·逍遥游》）",

      "reference_answer": "水击三千里，抟扶摇而上者九万里"
    },
    {
      "year": 2011,
      "topic": "11．在横线处写出诗文原句（限选其中4道题）。(2分)",

      "question": "当奖率三军，北定中原，           ，                ，兴复汉室，还于旧都。（诸葛亮《出师表》）",

      "reference_answer": "庶竭驽钝，攘除奸凶"
    },
    {
      "year": 2011,
      "topic": "11．在横线处写出诗文原句（限选其中4道题）。(2分)",

      "question": "衔远山，吞长江，           ，横无际涯，               ，气象万千。  （范仲淹《岳阳楼记》）",

      "reference_answer": "浩浩汤汤，朝晖夕阴"
    },
    {
      "year": 2011,
      "topic": "11．在横线处写出诗文原句（限选其中4道题）。(2分)",

      "question": "楼船夜雪瓜洲渡，               ，              ，镜中衰鬓已先斑。   （陆游《书愤》）",

      "reference_answer": "铁马秋风大散关，塞上长城空自许"
    },
    {
      "year": 2011,
      "topic": "11．在横线处写出诗文原句（限选其中4道题）。(2分)",

      "question": "          ，毕竟东流去。           ，山深闻鹧鸪。  （辛弃疾《菩萨蛮·书江西造口壁》）",

      "reference_answer": "青山遮不住，江晚正愁予"
    },
    {
      "year": 2010,
      "topic": "12.在横线处写出诗文的原句（限选做其中4道题）。(2分)",

      "question": "户庭无尘杂          。            ，复得返自然。（陶渊明《归园田居》）",

      "reference_answer": "虚室有余闲，久在樊笼里"
    },
    {
      "year": 2010,
      "topic": "12.在横线处写出诗文的原句（限选做其中4道题）。(2分)",

      "question": "或取诸怀抱，悟言一室之内；               ，               。（王羲之《兰亭集序》）",

      "reference_answer": "或因寄所托 放浪形骸之外"
    },
    {
      "year": 2010,
      "topic": "12.在横线处写出诗文的原句（限选做其中4道题）。(2分)",

      "question": "云霄雨霁，彩彻区明。                ，                    。（王勃《滕王阁序》）",

      "reference_answer": "落霞与孤鹜齐飞 秋水共长天一色"
    },
    {
      "year": 2010,
      "topic": "12.在横线处写出诗文的原句（限选做其中4道题）。(2分)",

      "question": "苔痕上阶绿，草色入帘青。                ，               。（刘禹锡《陋室铭》）",

      "reference_answer": "谈笑有鸿儒 往来无白丁"
    },
    {
      "year": 2010,
      "topic": "12.在横线处写出诗文的原句（限选做其中4道题）。(2分)",

      "question": "雕栏玉砌应犹在，               。问君能有几多愁？            。（李煜《虞美人》）",

      "reference_answer": "只是朱颜改，恰似一江春水向东流"
    },
    {
      "year": 2010,
      "topic": "12.在横线处写出诗文的原句（限选做其中4道题）。(2分)",

      "question": "山映斜阳天接水，               ，                  。（范仲淹《苏幕遮》）",

      "reference_answer": "芳草无情 更在斜阳外"
    },
    {
      "year": 2009,
      "topic": "3.在横线处写出诗文原句。（7分）",

      "question": "登东皋以舒啸,临清流而赋诗。                      ，                   ？（陶渊明《归去来兮辞》）",

      "reference_answer": "聊乘化以归尽 乐夫天命复奚疑"
    },
    {
      "year": 2009,
      "topic": "3.在横线处写出诗文原句。（7分）",

      "question": "星垂平野阔，                 。               ，官应老病休。（杜甫《旅夜书怀》）",

      "reference_answer": "月涌大江流，名岂文章著"
    },
    {
      "year": 2009,
      "topic": "3.在横线处写出诗文原句。（7分）",

      "question": "灭六国者六国也，非秦也；                      ，                    。（杜牧《阿房宫赋》）",

      "reference_answer": "族秦者秦也 非天下也"
    },
    {
      "year": 2009,
      "topic": "3.在横线处写出诗文原句。（7分）",

      "question": "两情若是久长时，                       ！（秦观《鹊桥仙》）",

      "reference_answer": "又岂在朝朝暮暮"
    },
    {
      "year": 2008,
      "topic": "13．在横线上填写作品的原文。（7分）",

      "question": "寄蜉蝣于天地，             。哀吾生之须臾，            。（苏轼《前赤壁赋》）",

      "reference_answer": "渺沧海之一粟，羡长江之无穷"
    },
    {
      "year": 2008,
      "topic": "13．在横线上填写作品的原文。（7分）",

      "question": "河汉清且浅，相去复几许？                  ，                  。（《古诗十九首·迢迢牵牛星》）",

      "reference_answer": "盈盈一水间 脉脉不得语"
    },
    {
      "year": 2008,
      "topic": "13．在横线上填写作品的原文。（7分）",

      "question": "二十四桥仍在，               ，                  。念桥边红药，年年知为谁生！（姜夔《扬州慢》）",

      "reference_answer": "波心荡 冷月无声"
    },
    {
      "year": 2008,
      "topic": "13．在横线上填写作品的原文。（7分）",

      "question": "天地也！_______________，可怎生糊突了盗跖、颜渊？（关汉卿《窦娥冤》）",

      "reference_answer": "只合把清浊分辨"
    },
    {
      "year": 2007,
      "topic": "13．在横线上填写作品的原文（任选3题）",

      "question": "（邹忌）曰：吾妻之美我者，私我也；妾之美我者，畏我也；                   ，\n。（《邹忌讽齐王纳谏》）",

      "reference_answer": "客之美我者 欲有求于我也"
    },
    {
      "year": 2007,
      "topic": "13．在横线上填写作品的原文（任选3题）",

      "question": "自古逢秋悲寂寥，我言秋日胜春朝。                     ，              。（刘禹锡《秋词》）",

      "reference_answer": "晴空一鹤排云上 便引诗情到碧霄"
    },
    {
      "year": 2007,
      "topic": "13．在横线上填写作品的原文（任选3题）",

      "question": "六朝旧事随流水，但寒烟衰草凝绿。               ，时时犹唱，              。（王安石《桂枝香·金陵怀古》）",

      "reference_answer": "至今商女 《后庭》遗曲"
    },
    {
      "year": 2007,
      "topic": "13．在横线上填写作品的原文（任选3题）",

      "question": "碧云天，黄花地，西风紧，北雁南飞。                   ？                 。（王实甫《长亭送别》）",

      "reference_answer": "晓来谁染霜林醉 总是离人泪"
    },
    {
      "year": 2006,
      "topic": "13．在横线上填写作品的原文（任选三题）（6分）",

      "question": "《劝学》强调学习必须日积月累、持之以恒，因而譬喻说：“锲而舍之，朽木不折；                            ，                         。”",

      "reference_answer": "锲而不舍 金石可镂"
    },
    {
      "year": 2006,
      "topic": "13．在横线上填写作品的原文（任选三题）（6分）",

      "question": "曹操《短歌行》抒发了广招贤才、一统天下的博大胸怀，诗的最后四句是：“                  ，                  。周公吐哺，天下归心。”",

      "reference_answer": "山不厌高 海不厌深"
    },
    {
      "year": 2006,
      "topic": "13．在横线上填写作品的原文（任选三题）（6分）",

      "question": "《阿房宫赋》通过阿房宫的兴毁揭示秦王朝覆亡的历史教训，故说：“秦人不暇自哀，而后人哀之；                        ，                            。”",

      "reference_answer": "后人哀之而不鉴之 亦使后人而复哀后人也"
    },
    {
      "year": 2006,
      "topic": "13．在横线上填写作品的原文（任选三题）（6分）",

      "question": "《雨霖铃》（寒蝉凄切）是抒写离情别绪的名作，词中写道：“多情自古伤离别，更那堪冷落清秋节！                                  ？                            。”",

      "reference_answer": "今宵酒醒何处 杨柳岸晓风残月"
    },
    {
      "year": 2005,
      "topic": "13．在横线处写出诗文原句（4题限选作3题）（6分）",

      "question": "贾谊《过秦论》；乃使蒙恬北筑长城而守藩篱，却匈奴七百余里；                \n               ，                            。",

      "reference_answer": "胡人不敢南下而牧马 士不敢弯弓而报怨"
    },
    {
      "year": 2005,
      "topic": "13．在横线处写出诗文原句（4题限选作3题）（6分）",

      "question": "《孔雀东南飞》：            。妾当作蒲苇，蒲苇纫如丝，              。",

      "reference_answer": "君当作磐石 磐石无转移"
    },
    {
      "year": 2005,
      "topic": "13．在横线处写出诗文原句（4题限选作3题）（6分）",

      "question": "李贺《李凭箜篌引》；                ，李凭中国弹箜篌。                    ，\n芙蓉泣露香兰笑。",

      "reference_answer": "江娥啼竹素女愁 昆山玉碎凤凰叫"
    },
    {
      "year": 2005,
      "topic": "13．在横线处写出诗文原句（4题限选作3题）（6分）",

      "question": "姜夔《扬州慢》：自胡马窥江去后，                   ，                   。",

      "reference_answer": "废池乔木 犹厌言兵"
    },
    {
      "year": 2004,
      "topic": "14. 在横线上默写原句。(2分)",

      "question": "古人写文章常常借古讽今。杜牧《阿房宫赋》：“呜呼！                      ，非秦也；                         ，非天下也。”借秦灭亡的教训批评唐敬宗广建宫室。",

      "reference_answer": "灭六国者六国也 族秦者秦也"
    },
    {
      "year": 2004,
      "topic": "14. 在横线上默写原句。(2分)",

      "question": "苏洵《六国论》：“悲夫！有如此之势，                           ，日削月割，以趋于亡。                              ！”用六国破灭的教训讽刺北宋赂辽。",

      "reference_answer": "而为秦人积威之所劫 为国者无使为积威之所劫哉"
    },
    {
      "year": 2003,
      "topic": "17.在横线上填写所引诗赋的句子。（6分）",

      "question": "白居易《琵琶行》描写琵琶声“别有幽愁暗恨生，此时无声胜有声。 ，\n”。这都是通过音乐引起想象，运用一系列比喻描写听者的感受。",

      "reference_answer": "银瓶乍破水浆迸 铁骑突出刀枪鸣"
    },
    {
      "year": 2003,
      "topic": "17.在横线上填写所引诗赋的句子。（6分）",

      "question": "苏轼《前赤壁赋》形容洞箫\n声“ 其 声 呜 呜 然 ，如 怨 如 慕 ，如 泣 如 诉 ，\n， ”。这都是通过音乐引起想象，运用一系列比喻描写\n听者的感受。",

      "reference_answer": "余音袅袅 不绝如缕"
    },
    {
      "year": 2002,
      "topic": "18.在横线上填写诗句，并解释画线词语的意思。",

      "question": "老杜《茅屋为秋风所破歌》云：“安得广厦千万间，大庇天下寒士俱欢颜， _______________！”",

      "reference_answer": "风雨不动安如山"
    }
  ]